\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第10章\hspace{.3cm}群和环}

\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 用两种颜色将方块染色，如果允许旋转，求不同的方案数。

 \
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) grid (2,2);
  \draw (4,0) grid (7,3);

  \node at (0.5, 1.5) {1};
  \node at (1.5, 1.5) {2};
  \node at (1.5, 0.5) {3};
  \node at (0.5, 0.5) {4};

  \node at (4.5, 2.5) {1};
  \node at (5.5, 2.5) {2};
  \node at (6.5, 2.5) {3};
  \node at (6.5, 1.5) {4};
  \node at (6.5, 0.5) {5};
  \node at (5.5, 0.5) {6};
  \node at (4.5, 0.5) {7};
  \node at (4.5, 1.5) {8};
  \node at (5.5, 1.5) {9};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\section{群的定义及其性质}

\subsection{群的定义及其性质}

\begin{frame}
 \frametitle{群和半群}
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 设$V = \langle S, \circ \rangle$是代数系统，$\circ$为二元运算，
   如果$\circ$是可结合的，则称$V$为\alert{半群}；
  \item[(2)] 设$V = \langle S, \circ \rangle$是半群，
   如果$e \in S$是关于$\circ$运算的单位元，
   则称$V$是\alert{幺半群}或\alert{独异点}。
   有时也将独异点记为$V = \langle S, \circ, e \rangle$；
  \item[(3)] 设$V = \langle S, \circ \rangle$是独异点，
   $e \in S$是关于$\circ$运算的单位元。
   若$\forall a \in S$，有$a^{-1} \in S$，则称$V$是\alert{群}，通常将群记作$G$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 群的三个条件：\alert{可结合}，\alert{单位元}，\alert{逆元}；
   \item 在表示群的时候，有时可以将算符省略。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群和半群：例子}
 
 以下代数系统是否是半群，幺半群，群？
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\langle \mathbb{Z}^+, + \rangle$，$\langle \mathbb{N}, + \rangle$，
   $\langle \mathbb{Z}, + \rangle$，
   $\langle \mathbb{Q}, + \rangle$，$\langle \mathbb{R}, + \rangle$，$\langle \mathbb{C}, + \rangle$；
  \item[(2)] $\langle \mathbb{Z}, \times \rangle$，
   $\langle \mathbb{Q}, \times \rangle$，$\langle \mathbb{R}, \times \rangle$，
   $\langle \mathbb{R}^*, \times \rangle$；
  \item[(3)] $\langle M_n(\mathbb{R}), + \rangle$
   和$\langle M_n(\mathbb{R}), \times \rangle$，其中$M_n$表示$n$阶方阵；
  \item[(4)] $\langle P(A), \oplus \rangle$，其中$P(A)$为$A$的幂集，
   $\oplus$为对称差运算；
  \item[(5)] $\langle A^A, \circ \rangle$，
   其中$A^A = \{f \D f: A \rightarrow A \}$，$\circ$为函数复合运算；
  \item[(6)] $\langle \mathbb{Z}_n, \oplus \rangle$，
   其中$\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1\}$，$\oplus$为模$n$加法；
  \item[(7)] $\langle \mathbb{R}^*, \circ \rangle$，其中$\mathbb{R}^*$为非零实数，
   $\circ$定义为：$\forall x, y \in \mathbb{R}^*, x \circ y = y$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群和半群：例子}
 
 Klein四元群：设$G = \{e, a, b, c\}$，
 $G$上的运算由下表给出：
 \begin{center}
 \begin{tabular}{p{1cm}||p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}}
  \hline
  $\circ$ & e & a & b & c \\
  \hline \hline
  e & e & a & b & c \\
  \hline
  a & a & e & c & b \\
  \hline
  b & b & c & e & a \\
  \hline
  c & c & b & a & e \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 
 \begin{itemize}
  \item $G$是一个群；
  \item $\circ$满足交换律；
  \item 每个元素都是自己的逆元；
  \item $a, b, c$中任意两个元素运算结果都等于第三个元素。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有关的概念}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果群$G$是有穷集，则称$G$为\alert{有限群}，否则为\alert{无限群}；
  \item 群$G$的基数称为群$G$的\alert{阶}，记为$|G|$；
  \item 只含有单位元的群称为\alert{平凡群}；
  \item 若群$G$中的二元运算是可交换的，则称群$G$为\alert{交换群}或\alert{阿贝尔群}；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有关的概念}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$G$是群，$a \in G$，$n \in \mathbb{Z}$，则$a$的\alert{$n$次幂}定义为：
   \[
    a^n = \left\{
    \begin{array}{ll}
     e & n = 0 \\
     a^{n-1} a & n > 0 \\
     (a^{-1})^{-n} & n < 0
    \end{array}
    \right. 
   \]
  \item 设$G$是群，$a \in G$，使得等式$a^k = e$成立的最小的正整数$k$称为$a$的阶，
   记为$|a| = k$，称$a$为\alert{$k$阶元}。如果不存在这样的$k$，则称$a$为\alert{无限阶元}。
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{}
  讨论以下群中的元素是几阶元：
  \[
   \langle \mathbb{Z}, + \rangle,
   \langle \mathbb{Z}_6, \oplus \rangle,
   \mbox{ Klein四元群 }
  \]
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群的性质}
 
 设$G$为群，则$G$中的幂运算满足：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall a \in G$，$(a^{-1})^{-1} = a$；
  \item[(2)] $\forall a, b \in G$，$(ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}$；
  \item[(3)] $\forall a \in G$，$a^n a^m = a^{n+m}$，$n, m \in \mathbb{Z}$；
  \item[(4)] $\forall a \in G$，$(a^n)^m = a^{nm}$，$n, m \in \mathbb{Z}$；
  \item[(5)] 若$G$为\alert{交换群}，则$(ab)^n = a^n b^n$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群的性质}
 
 $G$为群，则$G$中适合\alert{消去律}，即对任意的$a,b,c \in G$有
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若$ab = ac$，则$b = c$；
  \item[(2)] 若$ba = ca$，则$b = c$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群的性质}
 
 设$G = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$是$n$阶群，令
 \[
  a_i G = \{a_i a_j \D j = 1, 2, \ldots, n\}
 \]
 证明：$a_i G = G$。
 
 \begin{center}
 \begin{tabular}{p{1cm}||p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}}
  \hline
  $\circ$ & e & a & b & c \\
  \hline \hline
  e & e & a & b & c \\
  \hline
  a & a & e & c & b \\
  \hline
  b & b & c & e & a \\
  \hline
  c & c & b & a & e \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{群的性质}
 
 \begin{itemize}
 \item[1] 设$G$为群，$a \in G$且$|a| = r$，则
 \begin{itemize}
  \item $a^k = e$当且仅当$r$整除$k$，其中$k$为整数；
  \item $|a^{-1}| = |a|$。
 \end{itemize}
 \item[2] 设$G$为群，$a, b \in G$是有限阶元，则
 \begin{itemize}
  \item $|b^{-1} a b| =|a|$；
  \item $|ab| = |ba|$。
 \end{itemize}
 \item[3] 设$G$为有限群，$a \in G$，则$a = a^{-1}$当且仅当$a$为一阶元或二阶元。
 \item[4] 设$G$为有限群，则$G$中阶大于2的元素有偶数个。
 \item[5] 如果群$G$只含有1阶元和2阶元，则$G$是阿贝尔群。
 \end{itemize}
 
\end{frame}


\section{子群与群的陪集分解}

\subsection{子群}

\begin{frame}
 \frametitle{子群}
 
 设$G$是群，$H$是$G$的非空子集，
 \begin{itemize}
  \item 如果$H$关于$G$中的运算构成群，则称$H$是$G$的\alert{子群}，记为$H \leq G$；
  \item 如果$H$是$G$的子群，且$H \subset G$，则称$H$是$G$的\alert{真子群}，
   记为$H < G$。
  \item 对于任何群$G$，$G$和$\{e\}$都是$G$的子群，称为$G$的\alert{平凡子群}。
 \end{itemize}

\end{frame}
 \vfill
 
\begin{frame}
 \frametitle{子群：例子}

 \begin{itemize}
  \item $n\mathbb{Z}$（$n$是自然数）是整数加群$\langle \mathbb{Z}, + \rangle$的子群，
   当$n \neq 1$时，$n\mathbb{Z}$是$\langle \mathbb{Z}, + \rangle$的真子群；
  \item 考虑$\langle \mathbb{Z}_{12}, \oplus_{12} \rangle$的子群，
   其中$\mathbb{Z}_{12}$为小于$12$的自然数，$\oplus_{12}$为模12加法；
  \item 考虑$\langle \mathbb{Z}_6, \oplus_6 \rangle$的子群，
   其中$\mathbb{Z}_6$为小于$6$的自然数，$\oplus_6$为模6加法；
  \item 考虑$\langle \mathbb{Z}_5, \oplus_5 \rangle$的子群，
   其中$\mathbb{Z}_5$为小于$5$的自然数，$\oplus_5$为模5加法；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的判定定理1}
 设$G$为群，$H$是$G$的非空子集。$H$是$G$的子群当且仅当
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall a, b \in H$，有$ab \in H$；
  \item[(2)] $\forall a \in H$，有$a^{-1} \in H$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  只需证明$e \in H$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的判定定理2}
 设$G$为群，$H$是$G$的非空子集。$H$是$G$的子群当且仅当
 \[
  \forall a, b \in H \mbox{，有} ab^{-1} \in H
 \]
 
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  只需证明$e \in H$，$\forall a, a^{-1} \in H$，$\forall a, b, ab \in H$。
 \end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的判定定理3}
 设$G$为群，$H$是$G$的非空\alert{有穷子集}。$H$是$G$的子群当且仅当
 \[
  \forall a, b \in H \mbox{，有} ab \in H
 \]

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  只需证明$\forall a, a^{-1} \in H$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的例子1：生成子群}
 
 设$G$为群，$a \in G$，令
 \[
  H = \{a^k \D k \in Z\}
 \]
 则$H$是$G$的子群，称为\alert{由$a$生成的子群}，记为\alert{$\langle a \rangle$}。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{生成子群：例子}
 \begin{itemize}
  \item 整数加群：\\
   $2$的生成子群为$\langle 2 \rangle = \{2k \D k \in \mathbb{Z} \} = 2\mathbb{Z}$；
  \item $\langle \mathbb{Z}_6, \oplus \rangle$：\\
   $\langle 2 \rangle = \{0, 2, 4\}$；
  \item Klein四元群$G = \{e, a, b, c\}$：\\
   $\langle e \rangle = \{e\}$，
   $\langle a \rangle = \{e, a\}$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{itemize}
  \item 设$G$为群。如果存在$a \in G$使得$G = \langle a \rangle$，
   则$G$是阿贝尔群。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的例子2：中心}
 
 设$G$为群，令$C$是与$G$中所有元素都可交换的元素构成的集合，即
 \[
  C = \{ a \D a \in G \wedge \forall x \in G (ax = xa) \}
 \]
 则\alert{$C$是$G$的子群}，称为$G$的\alert{中心}。

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  对于阿贝尔群$G$，因为$G$中所有的元素互相都是可交换的，
  $G$的中心等于$G$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的例子3：共轭子群}
 
 设$G$为群，$H$是$G$的子群，$x \in G$，令
 \[
  xHx^{-1} = \{ xhx^{-1} \D h \in H \}
 \]
 则\alert{$xHx^{-1}$是$G$的子群}，称为$H$的\alert{共轭子群}。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群的例子4：子群的交}
 
 \begin{block}{}
 设$G$是群，$H, K$是$G$的子群，则：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $H \cap K$是$G$的子群；
  \item[(2)] $H \cup K$是$G$的子群当且仅当$H \subseteq K$或者$K \subseteq H$。
 \end{itemize}
 \end{block}
 
 \vfill
 
 \begin{itemize}
  \item 任取群$G$的两个子群$H_1, H_2$，一般说来$H_1 \cup H_2$不是$G$的子群。
  \item 设$B$是$G$的子集，记
   \[
    \langle B \rangle = \bigcap \{H \D B \subseteq H \wedge H \leq G \}
   \]
   则$\langle B \rangle$是$G$的子群，称为\alert{由$B$生成的子群}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子群格}
 
 设$G$为群，令$S = \{ H \D H \mbox{是} G \mbox{的子群} \}$是$G$的所有子群的集合，
 在$S$上定义如下关系$R$：
 \[
  \forall A, B \in S, A R B \Leftrightarrow A \mbox{是} B \mbox{的子群}
 \]
 则$\langle S, R \rangle$构成偏序集，成为群$G$的\alert{子群格}。

 \begin{center}
  \includegraphics[height = 3.5cm]{fig03.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\subsection{群的陪集分解}

\begin{frame}
 \frametitle{右陪集}
 
 设$H$是群$G$的子群，$a \in G$，令
 \[
  Ha = \{ ha \D h \in H \}
 \]
 称$Ha$是子群$H$在$G$中的\alert{右陪集}，称$a$为$Ha$的\alert{代表元素}。

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{右陪集：例子}
 
 设$G = \{e, a, b, c\}$是Klein四元群，$H = \{e, a\}$是$G$的子集，
 则$H$的所有右陪集是：
 
 \begin{align*}
  He & = \{e, a\} = H = Ha \\
  Hb & = \{b, c\} = Hc
 \end{align*}
 
 \begin{center}
 \begin{tabular}{p{1cm}||p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}}
  \hline
  $\circ$ & e & a & b & c \\
  \hline \hline
  e & e & a & b & c \\
  \hline
  a & a & e & c & b \\
  \hline
  b & b & c & e & a \\
  \hline
  c & c & b & a & e \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{右陪集的性质}

 \begin{itemize}
 \item 设$H$是群$G$的子群，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $He = H$；
  \item[(2)] $\forall a \in G$，$a \in Ha$。
 \end{itemize}
 \item 设$H$是群$G$的子群，则$\forall a, b \in G$有
 \[
  a \in Hb \Leftrightarrow ab^{-1} \in H \Leftrightarrow Ha = Hb
 \]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{右陪集的性质}

 \begin{itemize}
 \item 设$H$是群$G$的子群，在$G$上定义二元关系：
 \[
  \forall a, b \in G, \langle a, b \rangle \in R \Leftrightarrow ab^{-1} \in \alert{H}
 \]
 则$R$是$G$上的等价关系，且$[a]_R = Ha$。
 \item 设$H$是群$G$的子群，则
 \begin{itemize}
  \item $\forall a, b \in G$，$Ha = Hb$或$Ha \cap Hb = \emptyset$；
  \item $\bigcup \{ Ha \D a \in G \} = G$
  \item $\forall a \in G$， $H \approx Ha$。
 \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{左陪集}
 
 设$H$是群$G$的子群，$a \in G$，令
 \[
  aH = \{ ah \D h \in H \}
 \]
 称$aH$是子群$H$在$G$中的\alert{左陪集}，称$a$为$aH$的\alert{代表元素}。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{正规子群}
 
 设$H$是群$G$的子群，如果
 \[
  \forall a \in G, aH = Ha
 \]
 则称$H$是$G$的\alert{正规子群}或\alert{不变子群}，记为$H \trianglelefteq G$。
 
 对于任何群$G$，平凡子群$\{e\}$和$G$都是$G$的正规子群。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{陪集数}
 
 设$H$是群$G$的子群，记$S, T$分别为$H$的右陪集和左陪集组成的集合：
 \[
  S = \{ Ha \D a \in G \}, T = \{ aH \D a \in G \}
 \]
 定义函数：
 \[
  f : S \rightarrow T, f(Ha) = a^{-1}H, \forall a \in G
 \]
 则$f$是一个双射函数。
 
 \
 
 将$H$的左陪集数和右陪集数统称为\alert{陪集数}，也可称为$H$在$G$中的\alert{指数}，
 记为$[G:H]$。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{拉格朗日定理}
 
 设$G$是有限群，$H$是$G$的子群，则
 \[
  |G| = |H| \cdot [G:H]
 \]

 推论：
 
 \begin{itemize}
  \item 设$G$是$n$阶群，则$\forall a \in G$，$|a|$是$n$的因子，并且$a^n = e$；
  \item 设$G$是素数阶的群，则存在$a \in G$使得$G = \langle a \rangle$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{拉格朗日定理的应用}
 
 \begin{itemize}
  \item 证明$6$阶群中必含有$3$阶元。
  \item 证明阶小于$6$的群都是阿贝尔群。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{单群}

 \begin{itemize}
  \item 如果一个群不存在非平凡的正规子群，则称为\alert{单群}；
  \item 有限单群的分类：
   \begin{itemize}
    \item 素数阶循环群
    \item 交错群
    \item 李型单群
    \item 26个散在单群
   \end{itemize}
  \item 1976年最后一个散在单群被发现，2004年\alert{有限单群分类定理}最终证明；
  \item 最大的散在单群：魔群（Monster Group）\\
   {\scriptsize 808017424794512875886459904961710757005754368000000000} $\approx 8\times 10^{53}$阶
 \end{itemize}
 
\end{frame}


\section{循环群与置换群} 
\subsection{循环群} 

\begin{frame}
 \frametitle{循环群}
 
 设$G$是群，若存在$a \in G$使得
 \[
  G = \{ a^k \D k \in \mathbb{Z} \}
 \]
 则称$G$是\alert{循环群}，记为$G = \langle a \rangle$，称$a$为$G$的\alert{生成元}。
 
 \begin{itemize}
  \item 若$a$是$n$阶元，则
   \[
    G = \{a^0, a^1, \ldots, a^{n-1} \}
   \]
   $|G| = n$，称$G$为$n$阶循环群；
  \item 若$a$是无限阶元，则
   \[
    G = \{a^0, a^{\pm 1}, a^{\pm 2}, \ldots \}
   \]
   称$G$为无限循环群。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{循环群的生成元}
 
 设$G = \langle a \rangle$是循环群，
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若$G$是无限循环群，则$G$只有两个生成元，即$a$和$a^{-1}$；
  \item[(2)] 若$G$是$n$阶循环群，则$G$含有$\phi(n)$个生成元。
   对于任何\alert{小于等于}$n$且与$n$互素的自然数$r$，$a^r$是$G$的生成元。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  $\phi(n)$：\alert{欧拉函数}，小于等于$n$且与$n$互素的正整数的个数。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{循环群的生成元：例子}
 
 考虑以下循环群的生成元：
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $G$是一个12阶循环群，且$G = \{e, a, a^2, \ldots, a^{11} \}$；
  \item[(2)] $G = \langle \mathbb{Z}_9, \oplus \rangle$，其中$\oplus$是模9的整数加法；
  \item[(3)] $G = \langle 3\mathbb{Z}, + \rangle$，其中$+$是普通加法运算。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{循环群的子群}
 
 设$G = \langle a \rangle$是一个循环群，
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $G$的每个子群仍然是循环群；
  \item[(2)] 如果$G$是无限循环群，则$G$的子群除$\{e\}$以外都是无限循环群；
  \item[(3)] 如果$G$是$n$阶循环群，则对$n$的每个正因子$d$，$G$恰好含有一个$d$阶子群。
 \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{循环群的子群：例子}
 
 考虑以下循环群的子群：
 
 \begin{itemize}
  \item $G = \langle \mathbb{Z}, + \rangle $；
  \item $G = \langle \mathbb{Z}_{12}, \oplus \rangle$，其中$\oplus$为模12加法。
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{置换群} 

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 用两种颜色将方块染色，如果允许旋转，求不同的方案数。

 \
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) grid (2,2);
  \draw (4,0) grid (7,3);

  \node at (0.5, 1.5) {1};
  \node at (1.5, 1.5) {2};
  \node at (1.5, 0.5) {3};
  \node at (0.5, 0.5) {4};

  \node at (4.5, 2.5) {1};
  \node at (5.5, 2.5) {2};
  \node at (6.5, 2.5) {3};
  \node at (6.5, 1.5) {4};
  \node at (6.5, 0.5) {5};
  \node at (5.5, 0.5) {6};
  \node at (4.5, 0.5) {7};
  \node at (4.5, 1.5) {8};
  \node at (5.5, 1.5) {9};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元置换}
 
 设$S = \{1, 2, \ldots, n\}$，$S$上的任何双射函数
 $\sigma : S \rightarrow S$称为$S$上的\alert{$n$元置换}，记为：
 \[
  \sigma = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & \cdots & n \\
    \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n)
   \end{array}
   \right\rgroup
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元置换：例子}
 \comment{
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 11cm]{fig01.pdf}
 \end{center}
 }
 
 \begin{columns}

 \begin{column}{5cm}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \node[above] at (0.5, 3) {1};
  \node[above] at (1.5, 3) {2};
  \node[above] at (2.5, 3) {3};
  \node[above] at (3.5, 3) {4};
  \node[above] at (4.5, 3) {5};

  \draw[fill = red] (0.1, 2.1) rectangle (0.9, 2.9);
  \draw[fill = orange] (1.1, 2.1) rectangle (1.9, 2.9);
  \draw[fill = yellow] (2.1, 2.1) rectangle (2.9, 2.9);
  \draw[fill = green] (3.1, 2.1) rectangle (3.9, 2.9);
  \draw[fill = blue] (4.1, 2.1) rectangle (4.9, 2.9);

  \draw[fill = green] (0.1, 0.1) rectangle (0.9, 0.9);
  \draw[fill = yellow] (1.1, 0.1) rectangle (1.9, 0.9);
  \draw[fill = orange] (2.1, 0.1) rectangle (2.9, 0.9);
  \draw[fill = blue] (3.1, 0.1) rectangle (3.9, 0.9);
  \draw[fill = red] (4.1, 0.1) rectangle (4.9, 0.9);

  \draw[thick, ->] (0.5, 2) -- (4.5, 1);
  \draw[thick, ->] (1.5, 2) -- (2.5, 1);
  \draw[thick, ->] (2.5, 2) -- (1.5, 1);
  \draw[thick, ->] (3.5, 2) -- (0.5, 1);
  \draw[thick, ->] (4.5, 2) -- (3.5, 1);
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 {\large
 \[
  \sigma = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    5 & 3 & 2 & 1 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup
 \]
 }
 \end{column}

 \begin{column}{5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \node[above] at (0.5, 3) {1};
  \node[above] at (1.5, 3) {2};
  \node[above] at (2.5, 3) {3};
  \node[above] at (3.5, 3) {4};
  \node[above] at (4.5, 3) {5};

  \draw[fill = red] (0.1, 2.1) rectangle (0.9, 2.9);
  \draw[fill = orange] (1.1, 2.1) rectangle (1.9, 2.9);
  \draw[fill = yellow] (2.1, 2.1) rectangle (2.9, 2.9);
  \draw[fill = green] (3.1, 2.1) rectangle (3.9, 2.9);
  \draw[fill = blue] (4.1, 2.1) rectangle (4.9, 2.9);

  \draw[fill = yellow] (0.1, 0.1) rectangle (0.9, 0.9);
  \draw[fill = green] (1.1, 0.1) rectangle (1.9, 0.9);
  \draw[fill = orange] (2.1, 0.1) rectangle (2.9, 0.9);
  \draw[fill = red] (3.1, 0.1) rectangle (3.9, 0.9);
  \draw[fill = blue] (4.1, 0.1) rectangle (4.9, 0.9);

  \draw[thick, ->] (0.5, 2) -- (3.5, 1);
  \draw[thick, ->] (1.5, 2) -- (2.5, 1);
  \draw[thick, ->] (2.5, 2) -- (0.5, 1);
  \draw[thick, ->] (3.5, 2) -- (1.5, 1);
  \draw[thick, ->] (4.5, 2) -- (4.5, 1);
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 {\large
 \[
  \tau = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    4 & 3 & 1 & 2 & 5
   \end{array}
   \right\rgroup
 \]
 }
 \end{column}
 \end{columns}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{置换的乘法}
 
 设$\sigma$和$\tau$是$n$元置换，$\sigma$和$\tau$的复合$\sigma \circ \tau$也是$n$元置换，
 称为$\sigma$和$\tau$的复合，记为$\sigma \tau$。
 
 \vfill
 
 \begin{block}{}
 设$f: A \rightarrow B$，$g: B \rightarrow C$则$f \circ g: A \rightarrow C$，
 并且$\forall x \in A$都有
 \[
  f \circ g(x) = g(f(x))
 \]
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{置换的乘法：例子}
% \begin{center}
%  \includegraphics[width = 11cm]{fig02.pdf}
% \end{center}

 \begin{columns}

 \begin{column}{5cm}
 {\large
 \begin{align*}
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    5 & 3 & 2 & 1 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \tau & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    4 & 3 & 1 & 2 & 5
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma\tau & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    5 & 1 & 3 & 4 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup
 \end{align*}
 }
 \end{column}

 \begin{column}{5cm}
 {\large
 \begin{align*}
  \tau & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    4 & 3 & 1 & 2 & 5
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    5 & 3 & 2 & 1 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \tau\sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    1 & 2 & 5 & 3 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup
 \end{align*}
 }
 \end{column}
 \end{columns}

{\Large
\[
 \alert{\sigma\tau \neq \tau\sigma}
\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称群和置换群}
 
 考虑\alert{所有的$n$元置换构成的集合$S_n$}以及置换的乘法运算，
 \begin{itemize}
  \item $\forall \sigma, \tau \in S_n$，$\sigma \tau$仍然是一个$n$元置换；
  \item 恒等置换是乘法运算的单位元；
  \item $\forall \sigma \in S_n$，逆置换$\sigma^{-1} \in S_n$是$\sigma$的逆元，
 \end{itemize}
 因此，$S_n$关于置换的乘法运算构成一个群，称为\alert{$n$元对称群}。
 $S_n$的任意子群都叫做\alert{$n$元置换群}。

 \vfill

 \begin{block}{}
  \alert{Cayley定理}：任何群$G$都同构于$G$的一个置换群。
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称群和置换群：例子}

 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{2cm}
 {\small
 \begin{align*}
  \sigma_1 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 2 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma_2 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 1 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma_3 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 2 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup
 \end{align*}
 }
 \end{column}

 \begin{column}{2cm}
 {\small
 \begin{align*}
  \sigma_4 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 3 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma_5 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 3 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma_6 & \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 1 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup
 \end{align*}
 }
 \end{column}

 \begin{column}{6cm}
 \begin{tabular}{|c|cccccc|}
  \hline
  & $\sigma_1$ & $\sigma_2$ & $\sigma_3$ & $\sigma_4$ & $\sigma_5$ & $\sigma_6$ \\
  \hline
  $\sigma_1$ & $\sigma_1$ & $\sigma_2$ & $\sigma_3$ & $\sigma_4$ & $\sigma_5$ & $\sigma_6$ \\
  $\sigma_2$ & $\sigma_2$ & $\sigma_1$ & $\sigma_5$ & $\sigma_6$ & $\sigma_3$ & $\sigma_4$ \\
  $\sigma_3$ & $\sigma_3$ & $\sigma_6$ & $\sigma_1$ & $\sigma_5$ & $\sigma_4$ & $\sigma_2$ \\
  $\sigma_4$ & $\sigma_4$ & $\sigma_5$ & $\sigma_6$ & $\sigma_1$ & $\sigma_2$ & $\sigma_3$ \\
  $\sigma_5$ & $\sigma_5$ & $\sigma_4$ & $\sigma_2$ & $\sigma_3$ & $\sigma_6$ & $\sigma_1$ \\
  $\sigma_6$ & $\sigma_6$ & $\sigma_3$ & $\sigma_4$ & $\sigma_2$ & $\sigma_1$ & $\sigma_5$ \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{column}
 \end{columns}

\begin{itemize}
 \item 3元对称群：$S_3 = \{\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3, \sigma_4, \sigma_5, \sigma_6 \}$
 \item 置换群：$\{\sigma_1, \sigma_2\}$，$\{\sigma_1, \sigma_5, \sigma_6\}$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{置换的拆分：轮换和对换}
 
 设$\sigma$是$S = \{1, 2, \ldots, n\}$上的$n$元置换。
 如果存在$S$中的$k(k \geq 1)$个元素$i_1, i_2, \ldots, i_k$满足
 \begin{itemize}
  \item $\sigma(i_1) = i_2, \sigma(i_2) = i_3, \ldots, 
   \sigma(i_{k-1}) = i_k, \sigma(i_k) = i_1$，并且
  \item 对其它的$i \in S$，$\sigma(i) = i$，
 \end{itemize}
 则称$\sigma$是$S$上的一个\alert{$k$阶轮换}，记为\alert{$(i_1, i_2, \ldots, i_k)$}。
 若$k = 2$，称$\sigma$为$S$上的一个\alert{对换}。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{轮换：例子}
 
 \begin{columns}

 \begin{column}{5cm}
 {\large
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & \alert{2} & \alert{3} & 4 & 5 \\
    5 & \alert{2} & \alert{3} & 1 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    \alert{1} & 2 & 3 & \alert{4} & \alert{5} \\
    \alert{1} & 3 & 2 & \alert{4} & \alert{5}
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    5 & 1 & 3 & 4 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \hline
  \sigma & = \sigma_1 \sigma_2 \\
   & = (1 5 4) (2 3)
 \end{align*}
 }
 \end{column}

 \begin{column}{5cm}
 {\large
 \begin{align*}
  \tau_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & \alert{5} \\
    4 & 3 & 1 & 2 & \alert{5}
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \tau_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    \alert{1} & \alert{2} & \alert{3} & \alert{4} & 5 \\
    \alert{1} & \alert{2} & \alert{3} & \alert{4} & 5
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \tau & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    4 & 3 & 1 & 2 & 5
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \hline
  \tau & = \tau_1 \tau_2 \\
   & = (1 4 2 3) (5)
 \end{align*}
 }
 \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元置换的轮换表示：例子}
 
 设$S = \{1,2,3,4,5,6,7,8\}$，求下列置换的轮换表示：
 \begin{align*}
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8  \\
    5 & 3 & 6 & 4 & 2 & 1 & 8 & 7
   \end{array}
   \right\rgroup \\
  \tau & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8  \\
    8 & 1 & 4 & 2 & 6 & 7 & 5 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元置换的轮换表示}

 \begin{itemize}
  \item 任何$n$元置换都可以\alert{唯一}的表示成若干个\alert{不交}的轮换之积；
  \item 为了使轮换表示式更简洁，通常省略其中的1阶轮换；
  \item 恒等置换通常表示为$(1)$。
\end{itemize}

\begin{exampleblock}{}
 \begin{align*}
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8  \\
    5 & 3 & 6 & 4 & 2 & 1 & 8 & 7
   \end{array}
   \right\rgroup \\
   & = (1 5 2 3 6)(4)(7 8) \\
   & = (1 5 2 3 6)(7 8)
 \end{align*}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元置换的轮换表示：例子}

 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{2cm}
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 2 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (1)\\
  \sigma_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 1 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (12)\\
  \sigma_3 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 2 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (13)
 \end{align*}
 \end{column}

 \begin{column}{2cm}
 \begin{align*}
  \sigma_4 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 3 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (23) \\
  \sigma_5 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 3 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (123) \\
  \sigma_6 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 1 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (132)
 \end{align*}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{轮换的对换表示}
 \begin{itemize}
  \item 设$S = \{1, 2, \ldots, n\}$，$\sigma$是$S$上的$k$阶轮换。$\sigma$可表示成若干对换之积，例如
   \[
    (i_1 \; i_2 \; \ldots \; i_k) = (i_1 \; i_2)(i_1 \; i_3) \cdots (i_1 \; i_k)
   \]
  \item 任何置换都可以表示为若干轮换之积，因而也可以表示为若干对换之积；
  \item 置换的轮换表示式是唯一的，而对换表示式\alert{不唯一}。
 \end{itemize}
\begin{exampleblock}{}
 \begin{align*}
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8  \\
    5 & 3 & 6 & 4 & 2 & 1 & 8 & 7
   \end{array}
   \right\rgroup \\
   & = (1 5 2 3 6)(7 8) \\
   & = (1 5)(1 2)(1 3)(1 6)(7 8)
 \end{align*}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{偶置换和奇置换}
 \begin{itemize}
  \item $n$元置换的对换表示式不唯一，但对换表示式中包含的对换个数的奇偶性是确定的；
  \item 如果$n$元置换$\sigma$可以表示为奇数个对换之积，则称$\sigma$为\alert{奇置换}，
   否则称为\alert{偶置换}；
  \item 所有$n$元偶置换组成的集合记为$A_n$。$A_n$是$n$元对称群$S_n$的子群，称为\alert{$n$元交错群}。
\end{itemize}
\begin{exampleblock}{}
 \begin{align*}
  \sigma & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4  \\
    2 & 3 & 1 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup \\
   & = (1 2)(1 3) \\
   & = (1 4)(2 4)(3 4)(1 4)
 \end{align*}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{例子：3元对称群及其子群}

 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{2cm}
 {\small
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 2 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (1)\\
  \sigma_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 1 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (12)\\
  \sigma_3 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 2 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (13)
 \end{align*}
 }
 \end{column}

 \begin{column}{2cm}
 {\small
 \begin{align*}
  \sigma_4 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    1 & 3 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (23) \\
  \sigma_5 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    2 & 3 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (123) = (12)(13)\\
  \sigma_6 & = \left\lgroup
   \begin{array}{ccc}
    1 & 2 & 3 \\
    3 & 1 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (132) = (13)(12)
 \end{align*}
 }
 \end{column}
\end{columns}

\begin{itemize}
 \item 3元对称群$S_3 = \{\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3, \sigma_4, \sigma_5, \sigma_6\}$
 \item $A_3 = \{\sigma_1, \sigma_5, \sigma_6\}$
 \item $S_3$有6个子群：
  \begin{itemize}
   \item 1阶子群：$\{\sigma_1\}$；
   \item 2阶子群：$\{\sigma_1, \sigma_2\}$，$\{\sigma_1, \sigma_3\}$，$\{\sigma_1, \sigma_4\}$；
   \item 3阶子群：$A_3$；
   \item 6阶子群：$S_3$；
 \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
 旋转变换对应的置换：
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    1 & 2 & 3 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup = (1) \\
  \sigma_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    2 & 3 & 4 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 2 3 4) \\
  \sigma_3 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    3 & 4 & 1 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 3)(2 4) \\
  \sigma_4 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    4 & 1 & 2 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 4 3 2)
 \end{align*}
 \end{column}
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) grid (2,2);

  \node at (0.5, 1.5) {1};
  \node at (1.5, 1.5) {2};
  \node at (1.5, 0.5) {3};
  \node at (0.5, 0.5) {4};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\begin{block}{}
置换群$\{\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3, \sigma_4\}$是4元对称群的一个子群。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{P\'{o}lya定理}
 
 设$N = \{1, 2, \ldots, n\}$是被着色物体的集合，
 $G = \{\sigma_1, \sigma_2, \ldots, \sigma_g\}$是$N$上的置换群。
 用$m$中颜色对$n$中的元素进行着色，则在$G$的作用下的不同着色方案数为
 \[
  M = \frac{1}{|G|} \sum^{g}_{k = 1} m^{c(\sigma_k)}
 \]
 其中\alert{$c(\sigma_k)$}是置换$\sigma_k$的轮换表示式中（包含$1-$轮换在内）的轮换的个数。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
 旋转变换对应的置换：
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    1 & 2 & 3 & 4
   \end{array}
   \right\rgroup = (1) \\
  \sigma_2 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    2 & 3 & 4 & 1
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 2 3 4) \\
  \sigma_3 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    3 & 4 & 1 & 2
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 3)(2 4) \\
  \sigma_4 & = \left\lgroup
   \begin{array}{cccc}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    4 & 1 & 2 & 3
   \end{array}
   \right\rgroup = (1 4 3 2)
 \end{align*}
 \end{column}
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) grid (2,2);

  \node at (0.5, 1.5) {1};
  \node at (1.5, 1.5) {2};
  \node at (1.5, 0.5) {3};
  \node at (0.5, 0.5) {4};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\begin{exampleblock}{}
\[
 M = \frac{1}{4} (2^4 + 2^1 + 2^2 + 2^1) = 6
\]
\end{exampleblock}

\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) grid (3,3);

  \node at (0.5, 2.5) {1};
  \node at (1.5, 2.5) {2};
  \node at (2.5, 2.5) {3};
  \node at (2.5, 1.5) {4};
  \node at (2.5, 0.5) {5};
  \node at (1.5, 0.5) {6};
  \node at (0.5, 0.5) {7};
  \node at (0.5, 1.5) {8};
  \node at (1.5, 1.5) {9};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
 \only<2>{
 \begin{align*}
  \sigma_1 & = (1) \\
  \sigma_2 & = (1 3 5 7)(2 4 6 8)(9) \\
  \sigma_3 & = (1 5)(2 6)(3 7)(4 8)(9) \\
  \sigma_4 & = (1 7 5 3)(2 8 6 4)(9) \\
  & \\
  M & = \frac{1}{4} (2^9 + 2^3 + 2^5 + 2^3) = 140
 \end{align*}
 }
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\section{环与域}

\subsection{环}

\begin{frame}
 \frametitle{环}
 设$\langle R, +, \cdot \rangle$是代数系统，$+$和$\cdot$都是二元运算。
 如果
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\langle R, + \rangle$构成交换群；
  \item[(2)] $\langle R, \cdot \rangle$构成半群；
  \item[(3)] $\cdot$关于$+$运算适合分配律，
 \end{itemize}
 则称$\langle R, +, \cdot \rangle$是一个\alert{环}。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{环：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item $\langle \mathbb{Z}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{Q}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{R}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{C}, +, \cdot \rangle$；
  \item $\langle M_n, +, \cdot \rangle$，其中$M_n$为$n(n > 2)$阶实方阵，
   $+$和$\cdot$分别为矩阵的加法和乘法；
  \item $\langle P(B), \oplus, \cap \rangle$，其中$P(B)$为集合$B$的幂集，
   $\oplus$和$\cap$分别为集合的对称差和交运算；
  \item $\langle \mathbb{Z}_n, \oplus, \otimes \rangle$，
   其中$\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1\}$，
   $\oplus$和$\otimes$分别是模$n$的加法和乘法。
 \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{环}
 设$\langle R, +, \cdot \rangle$是环：

 \begin{itemize}
  \item 通常称$+$为环中的\alert{加法}，$\cdot$为环中的\alert{乘法}；
  \item 环中加法单位元记作\alert{$0$}；
  \item 乘法单位元（如果存在）记为\alert{$1$}；
  \item $x$的加法逆元称为\alert{负元}，记为$-x$；
  \item $x$的乘法逆元（如果存在）称为\alert{逆元}，记为$x^{-1}$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{环的性质}
 设$\langle R, +, \cdot \rangle$是环，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall a \in R$，$a \cdot 0 = 0 \cdot a = 0$；
  \item[(2)] $\forall a, b \in R$，$(-a) \cdot b = a \cdot (-b) = - a \cdot b$；
  \item[(3)] $\forall a, b, c \in R$，
   \begin{align*}
    a \cdot (b - c) & = a \cdot b - a \cdot c, \\
    (b - c) \cdot a & = b \cdot a - c \cdot a
   \end{align*}
  \item[(4)] $\forall a_1, a_2, \ldots, a_n, b_1, b_2, \ldots, b_m \in R (n, m \geq 2)$
   \[
    \left( \sum_{i = 1}^n a_i \right) \cdot \left( \sum_{j = 1}^m b_j \right)
    = \sum_{i = 1}^n \sum_{j = 1}^m a_i \cdot b_j
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{环：例子}

 在环中计算：$(a+b)^3$，$(a-b)^2$。

\end{frame}

\subsection{域}

\begin{frame}
 \frametitle{域}
 设$\langle R, +, \cdot \rangle$是环
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若环中的乘法$\cdot$满足交换律，则称$R$是\alert{交换环}；
  \item[(2)] 若环中的乘法$\cdot$存在单位元，则称$R$是\alert{含幺环}；
  \item[(3)] 若$\forall a, b \in R$，
   \[
    a \cdot b = 0 \Rightarrow a = 0 \vee b = 0
   \]
   则称$R$是\alert{无零因子环}；
  \item[(4)] 若$R$既是交换环，含幺环，又是无零因子环，则称$R$是\alert{整环}；
  \item[(5)] 设$R$是整环，且$R$中至少含有两个元素。若$\forall a \in R - \{0\}$，
   都有$a^{-1} \in R$，则称$R$是\alert{域}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{域：例子}
 
 以下环是不是交换环，含幺环，无零因子环，整环，域：
 \begin{itemize}
  \item $\langle \mathbb{Z}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{Q}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{R}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{C}, +, \cdot \rangle$；
  \item $\langle M_n, +, \cdot \rangle$，其中$M_n$为$n(n > 2)$阶实方阵，
   $+$和$\cdot$分别为矩阵的加法和乘法；
  \item $\langle \mathbb{Z}_6, \oplus, \otimes \rangle$，
   其中$\mathbb{Z}_6 = \{0, 1, 2, 3, 4, 5\}$，
   $\oplus$和$\otimes$分别是模$n$的加法和乘法。
 \end{itemize} 
 
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  $\langle \mathbb{Z}_n, \oplus, \otimes \rangle$是域，当且仅当$n$是素数。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 
 \begin{itemize}
  \item 判断或证明给定的集合和运算是否构成半群，独异点和群；
  \item 熟悉群的基本性质；
  \item 有关子群的判定和证明；
  \item 熟悉陪集的定义和性质；
  \item 熟悉和使用拉格朗日定理及其推论；
  \item 熟悉循环群的生成元及其子群的性质；
  \item 熟悉n元置换，置换的乘法和置换群；
  \item 熟悉置换的轮换和对换表示，能够使用P\'{o}lya定理；
  \item 判断或证明给定的集合和运算是否构成环，整环和域。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1}
 
 判断下列集合和运算是否构成半群，独异点和群：
 \begin{itemize}
  \item $a$是正整数，$G = \{ a^n \D n \in \mathbb{Z} \}$，运算是普通乘法；
  \item $\mathbb{Q}^+$是正有理数集，运算为普通加法；
  \item 一元实系数多项式的集合关于多项式加法。 
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2}
 设$\langle G, * \rangle$是群，$u \in G$。
 在$G$上定义一个新运算$\circ$：
 \[
  \forall a, b \in G, a \circ b = a * u^{-1} * b
 \]
 证明$\langle G, \circ \rangle$也构成群。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3}
 计算群$\langle \mathbb{Z}_{18}, \oplus \rangle$中所有元素的阶，
 其中$\mathbb{Z}_{18}$为小于18的自然数集合，$\oplus$为模18的整数加法。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习4}
 证明：偶数阶群必含有2阶元。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习5}
 设$G$为群，$a$是$G$中的2阶元。
 定义$H$是$G$中所有与$a$可交换的元素的集合：
 \[
  H = \{ x \D x \in G \wedge xa = ax \}
 \]
 证明$H$构成$G$的子群。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习6}
 设$G = \langle \mathbb{Z}_{18}, \oplus \rangle$是模12加群。
   求$\langle 3 \rangle$在$G$中的所有左陪集。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习7}
 设$H_1$和$H_2$分别是群$G$的$r$阶和$s$阶子群。
 若$(r, s) = 1$，证明$H_1 \cap H_2 = \{e\}$。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习8}
 设群$G$的运算表如下表。请问$G$是否是循环群？
 如果不是，请给出理由；如果是请求出所有的生成元和子群。
 \begin{center}
 \begin{tabular}{c|cccccc}
  \hline
    & a & b & c & d & e & f \\
  \hline \hline
  a & a & b & c & d & e & f \\
  b & b & c & d & e & f & a \\
  c & c & d & e & f & a & b \\
  d & d & e & f & a & b & c \\
  e & e & f & a & b & c & d \\
  f & f & a & b & c & d & e \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习9}
 在一个圆环上等距离穿$p$个珠子，珠子共有$n$中颜色。
 请问共有多少种穿法。注意：围绕中心旋转后重合的穿法只算一种。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习10}
 在整数上定义两个运算$\circ$和$\diamond$：
 \begin{align*}
  \forall a, b \in \mathbb{Z}, & a \circ b = a + b - 1 \\
    & a \diamond b = a + b - ab
 \end{align*}
 证明$\langle \mathbb{Z}, \circ, \diamond \rangle$构成环。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{作业}
 习题十：6，9，11，32，29
\end{frame}

\end{document}
